<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Количественные методы | Rozum S, UXR</title>
    <link>/ru/tag/%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B4%D1%8B/</link>
      <atom:link href="/ru/tag/%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B4%D1%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Количественные методы</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>ru</language><copyright>2025</copyright><lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu19a1120d39a533b4446980715d7e8190_15602_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Количественные методы</title>
      <link>/ru/tag/%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B4%D1%8B/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Модель Кано — инструкция по применению</title>
      <link>/ru/post/kano-model/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/post/kano-model/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Модель Кано — довольно часто используемый способ приоритизации функций и атрибутов продукта. Она неплохо справляется, когда нужно понять, что делать в первую очередь, а что можно вообще не делать. В этом лонгриде мы поговорим об истоках этой модели и чуть поглубже копнем в методы расчетов по ней.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-для-затравки--классическая-схема-спасибо-ане-крековой-за-картинку-в-большом-разрешении&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/ru/post/kano-model/1_hub99729d3a27f7376b297872dcb7d4b30_42256_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;Для затравки — классическая схема (спасибо Ане Крековой за картинку в большом разрешении)&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/ru/post/kano-model/1_hub99729d3a27f7376b297872dcb7d4b30_42256_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;1294&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Для затравки — классическая схема (спасибо Ане Крековой за картинку в большом разрешении)
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Теоретические истоки модели Кано&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Нориаки Кано — профессор университета Токио. В основном он известен за свои работы по оценке качества. Основной работой, которая дала начало модели Кано, можно считать “Attractive Quality and Must-Be Quality”, опубликованную в журнале японского сообщества контроля качества в 1984 году. Ее мы и будем разбирать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Объективное качество и субъективное качество&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изначально качество воспринималась довольно однозначно в инженерном смысле. Качество материалов, долговечность, точность, качество выполнения основной функции инструмента.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Соответственно, модель была довольно понятной — улучшаем все возможные свойства продукта, чем лучше будет каждое свойство, тем лучше будет продукт.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При описании подобной парадигмы Кано говорит об Ульяме Шухарте и его книге &lt;a href=&#34;https://isbnsearch.org/isbn/9781614278115&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Economic Control of Quality Manufactured Product (1931)&lt;/a&gt;. В ней мы видим одни из первых подвижек в понимании качества именно так, как его определяет Кано. И Кано, и Шухарт ссылаются на Аристотеля и Локка, но наиболее близко мы это видим именно у Шухарта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Шухарт определяет два аспекта качества:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Объективное качество — набор атрибутов, который отличает один продукт от другого, эти качества объективны и не зависят от наблюдателя.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Субъективное качество — то, что мы думаем, чувствуем и ощущаем в результаты столкновения с объективной реальностью.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;При этом субъективное качество близко к пользе или ценности, которую мы получаем от объективных качеств продукта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему это важно? Потому что, когда мы улучшаем или создаем с нуля продукт, в первую очередь нам стоит подумать не о его объективных качествах в вакууме, а о той пользе, ценности, которую они приносят пользователям.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-если-будут-спрашивать-цвет-учебника-говорите-бежевый&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/ru/post/kano-model/2_hu320d0e10c97ad77b900ff67a03c1132a_521461_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;Если будут спрашивать цвет учебника, говорите «Бежевый»&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/ru/post/kano-model/2_hu320d0e10c97ad77b900ff67a03c1132a_521461_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;907&#34; height=&#34;1360&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Если будут спрашивать цвет учебника, говорите «Бежевый»
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;В первой половине двадцатого века этому не придавалось основного значения, господствовала скорее инженерное понимание качества.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако в пятидесятых годах в этой парадигме исходят изменения. Тут Кано ссылается на Уильяма Эдварда Деминга, и некий его труд &amp;ldquo;Самый полезный и покупаемый продукт&amp;rdquo;, 1950го года. Если честно, ни статьи такой, ни книги у Деминга я не нашел, но нашел его выступление в 1950-ом году, которое называется &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://hclectures.blogspot.com/1970/08/demings-1950-lecture-to-japanese.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lecture to Japanese Management&lt;/a&gt;”. Там Деминг говорит:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Наиболее полезный” значит то, что дизайн и качество продукта должны следовать его назначению. Материалы, техника производства, логистика и сами продукты должны быть лучшими с точки зрения потребителя и рынка. Если вы не будете проводить рыночные исследования (опросы) про то, какие качества и какой дизайн продукта востребованы, ваши продукты не смогут быть &amp;ldquo;наиболее полезными”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Судя по всему, эти слова очень сильно запали в душу японского менеджмента, и впоследствии там появилась целая плеяда исследователей качества.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но еще более важен для нас Армант Ф Фейгенбаум, который постулирует не только разницу между объективным и субъективным качеством, но и ведущее значение субъективного качества — ведь именно оно больше всего влияет на цену продукта.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Качество продукта — это компромисс между его объективным качеством и доступностью до степени, которая будет отвечать ожиданиям клиента&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-еще-немного-и-будут-интересные-картинки-обещаю&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/ru/post/kano-model/3_hu787cfb534360d760a43f0d4d42cddc4b_1166350_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;Еще немного, и будут интересные картинки, обещаю!&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/ru/post/kano-model/3_hu787cfb534360d760a43f0d4d42cddc4b_1166350_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;1716&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Еще немного, и будут интересные картинки, обещаю!
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Что это значит для нас? Это значит то, что мы можем бесконечно много денег тратить на улучшение продукта. Но если мы будем улучшать все качества сразу, а не те, которые важны пользователям, мы не сможем продавать наш продукт. Он будет дороже в производстве, чем его рыночная стоимость. Улучшение только важных качеств продукта — это не прихоть, и не альтруизм. Это экономическая необходимость.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;гигиенические-факторы-мотивации&#34;&gt;Гигиенические факторы мотивации&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Мы разобрались с первой частью теоретических основ модели Кано. До для полного ее понимания нам стоит рассмотреть и вторую. Ее истоки лежат в теории мотивации трудовой деятельности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Напрямую Кано об этом не пишет, и сразу переходит к объяснению разных групп свойств качества. Но мне это кажется особенно важным. В &lt;a href=&#34;https://www.diva-portal.org/smash/get/diva2:1080839/FULLTEXT01.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Literature Review of The Kano Model (2017)&lt;/a&gt; Хартманн и Лебгерц пишут, о том, что Кано и его коллега Фумио Такахаши шли от понятия гигиенического фактора мотивации для объяснения Must-be качеств продукта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гигиенические факторы мотивации были введены в научный обиход Фредериком Герцбергом. В своей статье “&lt;a href=&#34;https://www.insidemarketing.it/wp-content/uploads/2020/08/one_more_time_-_how_do_you_motivate_employees.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;One more time: How do you motivate employees?&lt;/a&gt;”, Герцберг разделял два типа факторов:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Гигиенические факторы — неудовольствие которыми ведет к неудовлетворенности работой&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Мотивационные факторы — удовлетворенность которыми ведет к удовлетворенности работой&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;4.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Интересный момент — для разных людей одни и те же факторы могут быть как гигиеническими, так и мотивационными. Потихоньку приближаемся к нашей модели!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Соответственно, здесь мы можем сделать следующую табличку:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;5.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно эти факторы Кано и называет Performance Quality (Мотивация) и Must Be Quality (Гигиена).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Назвав две эти группы атрибутов, Кано пошел дальше — обозначил не только «Удовлетворен” и »Неудовлетворен”, а еще добавил и нейтральную позицию:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;6.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так мы получаем “Indifferent” — безразличные фичи&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И так же, он добавил качество, обратное от гигиентического:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;7.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом обратное к гигиене становится Attractive Quality (Интересное). И тут мы выходим с вами к названию оригинальной статьи!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Главное теоретическое новшество Кано (на мой взгляд) было именно в том, что он дошел до анти-гигиены, вау-фичи, качества, отсутствие которого не делает хуже, а наличие — делает лучше.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;синтез&#34;&gt;Синтез&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;А теперь давайте попробуем объединить идеи Шухарта и Герцберга в одну модель.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сначала мы нарисуем объективное и субъективное качества продукта:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;8.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Объективное и субъективное качества не находятся в прямой корреляции, но для удобства мы обозначим их перпендикулярными линиями&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Обозначим на ней «гигиену» и «мотивацию» по Герцбергу:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;9.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И добавим в нее те качества, которые домыслил Кано:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;10.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И вот мы получили ту самую модель Кано, с которой мы начинали! Назовем же их всех, слева направо:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обязательные (Must-be)&lt;/strong&gt; — это основные фичи продукта, присущие им по умолчанию&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Важные (Performance)&lt;/strong&gt; — фичи, уровень реализации которых влияет на уровень удовлетворенности потребителя напрямую&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Интересные (Attractive)&lt;/strong&gt; — это нечто неожиданное для потребителя, киллер-фича&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Безразличные (Indifferent)&lt;/strong&gt; — фичи, наличие или отсутствие которых ни на что не влияет&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Почему это важно? Модель Кано — это не просто абстрактная модель, выдуманная в подвалах Токийского университета загадочным японским волшебником. Это модель, которая показывает нашу возможность управлять качеством нашего продукта для уменьшения издержек на производство и увеличение удовлетворенности пользователей. Использовать ее стоит не потому что это круто и модно, а потому что она позволяет извлекать максимальную пользу из наших затрат на разработку.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;способы-расчета&#34;&gt;Способы расчета&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Чтобы оценить влияние определенной функции на субъективное качество, Кано предлагает задавать два вопроса:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Как человек отнесется к тому, что в продукте есть некая функция (или какой-то атрибут сделан хорошо)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Как человек отнесется к тому, что в продукте нет некой функции (или какой-то атрибут сделан плохо)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;11.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дословный перевод с японского. Самое интересное, что сам Кано еще использует вариант ответа “Другое”. Но как он его обрабатывает, не очень понятно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Больше всего из русскоязычных формулировок мне нравятся те, которые использует &lt;a href=&#34;https://app.fastuna.ru/questionnaire/KanoRanking&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Фастуна&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;12.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь еще добавлен вопрос по понятности, полезная штука, чтобы отсеять непонятные пользователю фичи. А некоторые еще предлагают использовать дополнительную оценку важности, на мой взгляд это излишнее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Затем в зависимости от сочетания ответов на эти два вопроса, мы относим свойство (атрибут, фича, в нашей статье это взаимозаменяемые термины) к той или иной группе по модели. Про это мы еще поговорим подробней в следующем разделе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сам Кано использовал в своей работе только прямой количественный расчет. Хотя, из интересного, он смотрел не только общую удовлетворенность, но и распределение ее в зависимости от социально-демографических групп потребителей:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;13.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В своей статье он говорит, что можно было бы суммировать распределение по разным атрибутам, чтобы получить сводную оценку.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Можно оценить эффект устранения неудовлетворенности и эффект повышения удовлетворенности, полученный путем устранения «недостаточности» и замены ее на «достаточность» следующим образом:Эффект устранения неудовлетворенности = Важные (Performance) + Обязательные (Must-be) Эффект повышения удовлетворенности = Интересные (Attrative) + Важные (Performance)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Но очень далеко в интеграции оценки Кано не заходит. Поэтому дальнейшее развитие методов расчета мы с вами будем изучать по замечательной статье &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.academia.edu/29830721/Kano_s_method_for_understanding_customer_defined_quality&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kano’s method for understanding customer-defined quality (1992)&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;количественный-способ--логический-квадрат&#34;&gt;Количественный способ — логический квадрат&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Самый простой способ расчета по модели Кано — посчитать, какой процент респондентов относит фичу к той или иной группе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для этого используется логический квадрат, одна из базовых техник для формирования социологических индексов (почитать про это подробнее можно &lt;a href=&#34;https://www.pedlib.ru/Books/2/0252/2_0252-64.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В нашем случае это скорее прямоугольник, и матрица принятия решения выглядит следующим образом:&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-интересный-момент-в-оригинальной-статье-кано-4-4-и-2-2---это-безразличные-свойства-а-в-западной-традиции-эти-значения---сомнительные&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/ru/post/kano-model/14_hu1ff097d5d164b73cafd6badc874c6a31_59400_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;Интересный момент: в оригинальной статье Кано 4-4 и 2-2 - это безразличные свойства, а в западной традиции эти значения - сомнительные&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/ru/post/kano-model/14_hu1ff097d5d164b73cafd6badc874c6a31_59400_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;916&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Интересный момент: в оригинальной статье Кано 4-4 и 2-2 - это безразличные свойства, а в западной традиции эти значения - сомнительные
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Здесь вы могли бы заметить, что помимо 4 базовых у нас есть дополнительные группы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Сомнительные (Questionable) — скорее всего непонятные фичи, их стоит перепроверить&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Нежелательные (Rewerse) — те фичи, наличие которых, наоборот, ведет к неудовлетворенности&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Распределение ответов по каждой функции можно разместить на таком прямоугольнике:&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-судя-по-всему-другое-кано-просто-убирал-из-анализа&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/ru/post/kano-model/15_huc42a9b28bfb89fd2b0d5ebf40a143071_35304_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;Судя по всему, «Другое» Кано просто убирал из анализа&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/ru/post/kano-model/15_huc42a9b28bfb89fd2b0d5ebf40a143071_35304_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1174&#34; height=&#34;1024&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Судя по всему, «Другое» Кано просто убирал из анализа
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Если перевести количество “попаданий” в проценты и свести все свойства в одну табличку, мы получаем следующее:&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-данные-сгенерированы-специально-для-примера-все-возможные-совпадения-с-реальными-проектами--случайны&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/ru/post/kano-model/16_hu5552778e4350998d0be795b7bfa97572_85321_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;Данные сгенерированы специально для примера, все возможные совпадения с реальными проектами — случайны.&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/ru/post/kano-model/16_hu5552778e4350998d0be795b7bfa97572_85321_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;843&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Данные сгенерированы специально для примера, все возможные совпадения с реальными проектами — случайны.
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;То есть мыслим мы буквально количеством, та группа, которую “выбирает” большинство — является истинной группой для фичи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также мы можем эти результаты отобразить в диаграмме, как и делал Кано:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;17.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И тут, скорее всего, можем сделать примерный вывод, что лучше сначала сделать свойства 3, 7 и 8. А на свойства 10, 2 и 5 лучше не тратить много ресурсов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь мы сталкиваемся с основной проблемой такого анализа “в лоб”:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;У нас 6 разных критериев для сравнения. Сложно однозначно понять, какой аттрибут более важный, а какой — менее. Впоследствии это может приводить к спорам в команде.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вероятность попасть в негативные группы (Безразличная, Сомнительная, Обратная) более чем в два раза больше вероятности попасть в позитивные группы (Обязательные, Важные, Интересные). Многие функции будут попадать в болото безразличных, особенно для сложных продуктов (где не так очевидны преимущества). Да и респондентам проще давать нейтральные оценки, чем положительные/негативные.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Чтобы избежать первого, можно договориться внутри команд о том, на какие группы обращать внимание в первую очередь, либо суммировать положительные (как предлагал Кано).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы избежать второго, важно как можно более четко описывать свойство и его преимущества. Чем понятнее расскажем, тем больше шанс, что получим мнение, близкое к реальности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но, научная мысль не стоит на месте, поэтому сейчас мы посмотрим более интересные способы расчета наших результатов!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;интегрированный-способ--взвешенные-оценки&#34;&gt;Интегрированный способ — взвешенные оценки&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Как я уже говорил ранее, высок шанс, что фича попадет в безразличные. Тут играет не только сам шанс попадание, но и свойство людей скорее давать средние оценки, чем крайние.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Уильям ДюМошель (надеюсь я правильно транскрибировал) из CQM Research предложил попробовать “взвесить” получанные результаты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь мы вместо логического квадрата используем оценку баллами. Каждый ответ респондента прибавляет или убавляет баллы, и средняя их оценка может быть единой мерой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И при этом мы можем давать больше баллов за положительные ответы, чтобы меньше фич уползали в безразличные.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Модель Кано предполагает сравнение свойств между собой, а не в абсолюте, в этом контексте у нас не должно быть много проблем с весами. Против истины мы тут не грешим.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-взвешенные-баллы-для-ответов-респондентов&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/ru/post/kano-model/18_hu5821c28d6d07be57b2d4acd209b81019_55441_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;Взвешенные баллы для ответов респондентов&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/ru/post/kano-model/18_hu5821c28d6d07be57b2d4acd209b81019_55441_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;737&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Взвешенные баллы для ответов респондентов
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Посчитав средний бал по наличию и отсутствию для каждой фичи, мы получаем следующую табличку:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;19.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вместо 6 критериев мы оставляем 2, уже неплохо. По данным из таблички можно построить уже знакомый многим график:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;20.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Лучше в нашем гипотетическом случае не стало, но 3,8 и 7 свойства можно выделить чуть более четко&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь вы могли бы заметить, что негативные оценки у нас буквально ниже нуля. И спросить “Сережа, а где отрицательные значения на графике?” .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь мы вернемся на шаг назад и немножко расширим наш график:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;21.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В полной таблице в отрицательные значения попадают в основном негативные группы, а в позитивных остаются только четыре основные группы (закрашенная часть) . Поэтому если вдруг свойства пропадут с графика — не пугайтесь: )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;интегрированный-способ--лучше-хуже&#34;&gt;Интегрированный способ — “Лучше-Хуже”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;С помощью расчета баллами и весами мы смогли немного снизить неопределенность в ранжировании свойств, но единой меры распределения у нас все же нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут мы можем попробовать интегрированную оценку, которую предлагал Кано (складывать проценты попадания групп), но Майк Тимко из Bose Analog Devices предлагает более интересный способ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Он вводит две меры, которые показывают увеличение и снижение удовлетворенности пользователей в зависимости от наличия или отсутствия фич (высокого/низкого объективного качества):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Метрика «Лучше чем» — то, на сколько процентов продукт станет лучше, если фича будет в нем&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Метрика «Хуже, чем» — то, насколько продукт станет хуже, если фичи в нем не будет&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Для простоты мы будем зватиь их «Лучше» и «Хуже».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Формулы для них следующие:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;22.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проще говоря, доля И+В и О+В от остальных основных групп&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посчитав эти значения, мы получим следующее:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;23.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Снова мы получили две метрики, такое себе, если честно. Но давайте попробуем расположить их на графике:&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-метрику-хуже-мы-заранее-инвертировали&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/ru/post/kano-model/24_hu9f5489d5fe00f40e8efa2a52b6923de4_89215_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;Метрику “Хуже” мы заранее инвертировали&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/ru/post/kano-model/24_hu9f5489d5fe00f40e8efa2a52b6923de4_89215_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1172&#34; height=&#34;1159&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Метрику “Хуже” мы заранее инвертировали
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Чем ближе оба наших значения к единице, тем ближе фича к Важным (Performance), 1:0 — Интересные (Attractive), 0:1 — Must-be (Обязательные). Это мы можем обозначить стрелочками:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;25.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также мы можем добавить несколько реперных точек (1–5), которые могут обозначать порядок ранжирования фич. Сначала идут Обязательные (1), за ними Важные (2 и 3), потом Интересные (4), и в самом конце — Безразличные (5):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;26.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Соединив точки в линию мы получим более-менее четкий порядок:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;27.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подобная оценка дает нам больше понимания о том, в каком порядке тратить ресурсы на те или иные фичи. С другой стороны, мы не можем на 100% однозначно все ранжировать. Но используя разные способы оценки, мы можем более-менее четно определить, как те или иные функции влияют на удовлетворенность пользователей, и принять решение.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;в-заключение&#34;&gt;В заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Модель Кано — неоднозначная модель. У нее есть несколько равнозначных способов расчета, интерпретация тоже скорее субъективна. Но этим она мне и нравится. Она отлично отражает основные свойства того знания, которое мы получаем как исследователи. Она — буквально ода современной философии и спекулятивному реализму.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если вы хотите попробовать самостоятельно использовать ее в своей работе — есть мой &lt;a href=&#34;uxrozum.com/ru/project/swiss-excelbook/&#34;&gt;калькулятор&lt;/a&gt;, который я недавно обновил и добавил все способы расчета, которые описывал в статье.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отдельно хочу поблагодарить &lt;a href=&#34;https://vk.com/naia_espritenso&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Марину Булатову&lt;/a&gt; за перевод оригинальной статьи Кано. Если вам понадобится перевод с японского — обязательно обращайтесь, она очень быстро и качественно помогла мне разобрать лунные иероглифы, на которых была написана статья. Скачать сам перевод можно &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1yMpoGDWnHJ2CGdFVWdhMi2QOSb0g-mj0/view&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если вам понравилась статья, не стесняйтесь ей делиться, пишите свои комменты и обратную связь на &lt;a href=&#34;mailto:mail@uxrozum.com&#34;&gt;mail@uxrozum.com&lt;/a&gt;, или в &lt;a href=&#34;t.me/keycee&#34;&gt;telegram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
