<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Custdev | Rozum S, UXR</title>
    <link>/ru/tag/custdev/</link>
      <atom:link href="/ru/tag/custdev/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Custdev</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>ru</language><copyright>2025</copyright><lastBuildDate>Mon, 19 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu19a1120d39a533b4446980715d7e8190_15602_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Custdev</title>
      <link>/ru/tag/custdev/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Custdev и JTBD– это не методы исследований.</title>
      <link>/ru/post/custdev-and-jtbd/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/post/custdev-and-jtbd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;«Сходить покастдевить», «Нам нужно JTBD-исследование» — часто слышите такое? Когда мы говорим о методах исследований, в современном мире продуктовых исследований нас ждет плеяда разных интересных методов и серебряных пуль.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При этом выбор метода оказывается нетривиальной задачей. И правда, что лучше — провести глубинные интервью или заняться кастдевом, накидать JTBD-канвас или построить персоны? Глаза разбегаются.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вокруг полно разных курсов, методичек, видео и книг. Каждая обещает научить проводить исследования, быстро и легко. Но здесь кроется один очень важный и не всем очевидный момент.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Customer Development — это не метод исследований, Jobs To Be Done — это не метод исследований. Это исследовательские фреймворки.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;почему-это-так&#34;&gt;Почему это так?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Сначала давайте разберемся с тем, что такое метод исследования.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Любое исследование начинается с исследовательского вопроса. Исследовательский вопрос — штука довольно конкретная, и относительно низкоуровневая. Например, «Какие проблемы возникают у людей при создании подкастов?» или «Какой продукт для просмотра видео на android — самый популярный?».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исследовательский метод — это способ ответить на этот вопрос. Он включает в себя метод сбора информации (например, интервью или опрос, а может быть этнографическое наблюдение) и метод анализа информации (например, тематический анализ, или дескриптивная статистика). От исследовательского вопроса и наших возможностей зависит выбранный метод, разные методы дают разные по своим характеристикам исходные данные, и уже в зависимости от свойств данных можно выбирать метод анализа. К этой паре мы можем подключить еще метод визуализации наших результатов (к ним, кстати, относится CJM, которое некоторые тоже считают методом исследования). Эта совокупность практик работает в рамках одного исследовательского вопроса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но помимо точечных вопросов перед владельцем продукта встает один, главный вопрос: «Как сделать популярный и полезный продукт, который будет приносить прибыль?». Необязательно финансовую прибыль, в нашем контексте это не суть важно. Самое важное здесь то, что одним исследованием на этот вопрос не ответить — нам нужен постоянный процесс поиска новой информации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И тут нам на помощь и приходят исследовательские фреймворки. Основная задача которых и ответить на вопрос «Как сделать этот самый крутой продукт?». &lt;strong&gt;Если одно исследование — это тактика, то работа в рамках фреймворка — это стратегия. В идеале фреймворк с нами с самого начала идеи создать продукт до самого последнего пользователя. При этом они включают в себя и качественные и количественные части, то есть предлагают нам охватить как можно больше различных методов, чтобы получить максимальный охват знаний о наших пользователях.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для иллюстрации этой мысли я сделал небольшую (и очень неполную) схему понятий, с которыми мы сталкиваемся, когда говорим об исследовательском процессе:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.webp&#34; alt=&#34;&amp;ldquo;Poster&amp;rdquo;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Полноразмерную версию можно посмотреть &lt;a href=&#34;https://github.com/UXRozum/UX-Methods-Scheme/blob/main/Product_research_scheme.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;на моем гитхабе&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;почему-это-важно&#34;&gt;Почему это важно?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Из разделения методов исследований и фреймворков исходит несколько очень важных следствий&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;следствие-1-методы-сбора-данных-дополняют-друг-друга&#34;&gt;Следствие 1: методы сбора данных дополняют друг друга&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;В русскоязычном интернете тот же кастдев стал синонимом глубинного интервью. На самом деле, это не обязательно так. Можно и нужно собирать данные из разных источников. Не только глубинки с пользователями, но и общение с экспертами, анализ открытых источников, опросы и прямое наблюдение — все это подходит для процесса постоянного изучения пользователей. Классический кейс из JTBD с милкшейками почему-то забывают, и сломя голову идут на амбразуру интервью. А ведь в нем исследователи сначала наблюдали за тем, что и как заказывают клиенты. Пользуйтесь всеми возможными способами лучше понять своих пользователей&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;следствие-2-jtbd-или-custdev--это-не-только-качественные-методы&#34;&gt;Следствие 2: JTBD или Custdev — это не только качественные методы&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Если мы работаем только качественно, то мы теряем более широкую перспективу. Наши знания о пользователе будут глубокие, но не генерализируемые. Наш product/market fit будет крайне условным, мы не сможем до релиза хотя бы примерно предсказывать, какие результаты мы получим. Поэтому оба этих фреймворка содержат в себе и качественные и количественные методы. Важно не только найти интересный инсайт, но и завалидировать его количественно. Пока у нас cutsdev — синоним глубинки, мы будем забывать добрую половину необходимых активностей.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;следствие-3-исследование--это-не-разовая-активность-это-постоянный-процесс&#34;&gt;Следствие 3: исследование — это не разовая активность, это постоянный процесс&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Для создания хорошего продукта не надо однажды собраться всей командой и «пойти в народ», или засесть в одной переговорке на двухдневную сессию дизайн-мышления. Это так не работает, любой исследовательский фреймворк регулирует полностью создание и поддержку продукта. Начиная от продуктовой идеи и заканчивая анализом уже функционирующего продукта. Если такие активности проводятся эпизодически, разово, то пользы от них уже не так много.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В заключение хочу сказать, что все это — моё личное мнение. И основано в основном на моем личном опыте. Я могу быть неправ, могу ошибаться. Если вы не согласны — пишите, обратная связь всегда важна и полезна!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
