<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Юзабилити-тестирование | Rozum S, UXR</title>
    <link>/ru/tag/%D1%8E%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link>
      <atom:link href="/ru/tag/%D1%8E%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Юзабилити-тестирование</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>ru</language><copyright>2025</copyright><lastBuildDate>Sat, 18 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu19a1120d39a533b4446980715d7e8190_15602_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Юзабилити-тестирование</title>
      <link>/ru/tag/%D1%8E%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Идеальная юзабилити-проблема</title>
      <link>/ru/post/ideal-usability-problem/</link>
      <pubDate>Sat, 18 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/post/ideal-usability-problem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Статей, посвященных базовым вопросам, никогда не бывает слишком много. Поэтому я тоже решил покопать давно избитую и всем известную тему. Сегодня мы с вами поговорим о каноничном определении и описании юзабилити-проблемы.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В статье сознательно не будет кейсов и примеров, потому что сейчас нам особенно важно сфокусироваться на основополагающих принципах юзабилити-тестирования, не спускаясь в обсуждение единичных примеров.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему я считаю это важным? Юзабилити-тест — это тот метод исследования, в котором, на самом деле, не так много разночтений. Он очень ограничен и прост, но именно в ограничениях его сила. И то же самое относится к его результатам, мы можем очень четко определить, что является юзабилити-проблемой и как её описать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но зачастую нам кажется, что мы можем этим методом охватить больше, чем то, для чего он предназначен. И подобное размытие может лишить метод его сильных сторон, а также снизит доверие к нашему исследованию.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;особенности-юзабилити-тестирования-как-метода&#34;&gt;Особенности юзабилити-тестирования как метода&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В юзабилити-тесте у нас четко определен объект исследования — интерфейс. Цели и задачи у нас тоже однозначные — мы ищем юзабилити-проблемы, с которыми сталкивается пользователь и измеряем юзабилити тестируемого продукта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Благодаря тому, что объектом юзабилити-теста является интерфейс, мы можем делать сильные выводы на небольшой выборке. Нам не нужно особенно думать о валидности результатов, ведь изучаем мы не мнение, а интерфейс. Мы буквально видим перед глазами те особенности интерфейса, которые приводят к проблемам на тесте, и понимаем, что их необходимо так или иначе исправлять.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ограничивая объект исследования, мы получаем уникальную в качественных исследованиях возможность. Наши выводы гораздо меньше похожи на предположения, у нас есть твердая, строгая аргументация. Именно эта ограниченность фокуса позволяет нам делать выводы на микроскопической для любого другого исследования выборке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В большинстве случаев критика результатов юзабилити-теста упирается в незнание этих особенностей метода. “А мы точно можем верить этим респондентам? Ну скажут они, что им неудобно, но это же всего лишь два человека”, или же “А почему мы уверены, что другие пользователи будут сталкиваться с этими проблемами? А может это респонденты у вас тупенькие?”. Все это не несет в себе смысла, если мы понимаем, что на юзабилити-тесте мы оцениваем не пользователей, и даже не их поведение, а интерфейс. Ошибки, которые совершает респондент на тесте, позволяют увидеть нам те элементы, которые могут вызвать проблемы в реальном использовании продукта и почему они происходят. Респондент в юзабилити-тесте играет роль инструмента, они помогают нам оценить интерфейс.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако если мы смещаем фокус исследования, и начинаем изучать не интерфейс, а пользователя, то начинаются проблемы. Как метод, юзабилити-тест с достаточно простыми требованиями к выборке, имеет очень ограниченные возможности для изучения и мнения и поведения пользователей. Если мы начинаем пытаться с его помощью изучить пользователей, то у нас сразу вырастает выборка, появляется необходимость выстраивать 4–8 оконную структуру. Наш сценарий разрастается и мы добавляем туда больше вариативности. Это усложняет анализ, увеличивает наш отчет. И в итоге мы по факту проводим глубинные интервью с элементами юзабилити-теста, а не юзабилити-тест. Это сильно отражается и на сроках и на стоимости исследования.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы можем поступить по-другому, мы можем никак не видоизменять методологию теста, но при этом пытаться работать с респондентами и результатами так, как если бы мы проводили глубинные интервью. Тогда мы, скорее всего, не доходим до точки информационной сатурации и строим свои выводы на очень зыбких основаниях, довольно сильно их экстраполируя. Что в итоге снижает для нас ценность исследования, и снижает его валидность в глазах тех, кто смотрит результаты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно поэтому, на мой взгляд, для того, чтобы полностью использовать сильные стороны юзабилити-тестов — скорость, простоту, низкие требования к выборке, четкие и однозначные результаты, мы должны осознанно держать фокус нашего исследования под контролем.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;результаты-в-юзабилити-тесте&#34;&gt;Результаты в юзабилити-тесте&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В юзабилити-тестировании мы всегда должны осознавать разделение на главные и второстепенные результаты. Главным результатом юзабилити-теста всегда является набор юзабилити-проблем, еще в них может быть знание о степени удобства использования продукта, но не более того. Пользовательские ожидания, запросы на функционал, мнения о продукте, особенности использования продукта — это тоже невероятно важно, но в этом конкретном исследовании они второстепенны. Чтобы изучить их, нам нужно воспользоваться более подходящим методом. На юзабилити-тесте мы не получим достаточно сильного результата, максимум — гипотезы и идеи для последующих, более валидных по методологии исследований.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом мы подходим к идее идеального описания результатов юзабилити-теста, к идеальной юзабилити-проблеме.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы описать идеальную юзабилити-проблему, обратимся к классическому определению юзабилити:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Extent to which a product can be used by specified users to achieve specified goals with effectiveness, efficiency, and satisfaction in a specified context of use.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Из этого определения мы можем вывести определение юзабилити проблемы:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Юзабилити-проблема — это особенность интерфейса, которая мешает эффективному и быстрому решению пользовательской задачи и снижает удовлетворенность от использования системы.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Это определение очень важно, потому что исходя из него мы также можем описать, чем юзабилити-проблема не является:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Юзабилити-проблема не может быть отсутствием желания что-то делать в продукте.&lt;/strong&gt; Она не может выражаться в том, что человек не хочет что-то сделать. Мы сознательно ограничиваем наш фокус в юзабилити-тесте и убираем вопросы желания воспользоваться тем или иным продуктом и его функциями. Исследовать востребованность функционала сложнее, чем его удобство, для этого нам потребуется другой метод исследований.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Юзабилити-проблема не может быть багом&lt;/strong&gt;, потому что баг — это заведомо некорректное поведение системы. Если мы пытаемся юзабилити-тестом изучить баги или технические свойства системы (например скорость загрузки данных, быстродействие анимаций и прочее), то мы рискуем сделать наши выводы на изначально некорректной выборке. Для грамотного технического тестирования нам необходим отдельный парк устройств и отдельные методы проверки. Поэтому часто QA-тестирование — это отдельная функция в компании, это не просто другой метод, это иной принцип работы с продуктом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Юзабилити-проблема не может быть недостатком функционала.&lt;/strong&gt; В юзабилите-тесте мы изучаем удобство использования текущих возможностей продукта. Мы можем получить комментарии о том, что чего-то в продукте не хватает, но они всегда будут лишь поводом для дальнейшего исследоваания, а не самостоятельным результатом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Юзабилити-проблема не является отсутствием решения&lt;/strong&gt;, потому что проблема — это проблема, а не отсутствие решения. Здесь очень тонкий момент. Юзабилити-проблема — это некое свойство интерфейса. Это какой-то элемент, который мешает пользоваться продуктом. Здесь мы сокращаем наше пространство решений. Отсутствие решения не может быть проблемой. Если мы формулируем проблему как “Нет решения Х”, то мы упускаем, что юзабилити-проблему можно было бы решить другими способами. Это как если бы мы приходили ко врачу и говорили не “У меня болит голова”, а “У меня недостаток обезболивающего”. Физически мы можем так сказать, но практически это ограничивает нас только одним решением, которое не обязательно самое лучшее.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;идеальная-юзабилити-проблема&#34;&gt;Идеальная юзабилити-проблема&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;И теперь, на основании всего вышенаписанного, мы можем приступить к определению идеального описания юзабилити-проблемы&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В юзабилити-проблеме должно быть:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Описание свойства интерфейса, которое приводит к проблеме.&lt;/strong&gt; Мы должны описать, как работает проблемный элемент, потому что он и является источником нашей проблемы.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Объяснение, почему мы считаем это поведение системы проблемным.&lt;/strong&gt; Это позволяет нам описать механизм возникновения проблемы и аргументировать, почему мы считаем эту юзабилити-проблему проблемой. Особенно важно тут описать, какие действия респондента с проблемным элементом приводят к сложностям.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Описание влияния проблемы на юзабилити.&lt;/strong&gt; Юзабилити-проблемы по определению приводят к снижению основных юзабилити-метрик, и нам важно показать это негативное влияние.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Дальше мы можем проиллюстрировать нашу юзабилити-проблему цитатой респондента и добавить рекомендации по их решению.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как мы видим, мнение респондента является не сутью юзабилити-проблемы, а ее иллюстрацией. Это особенно важно, потому что объект нашего исследования — это интерфейс, а не пользователь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если мы будем строго держаться ограничений юзабилити-тестов, то его проведение и обработка результатов будут занимать бесконечно мало времени и ресурсов по сравнению с глубинными интервью. И именно поэтому я считаю, что юзабилити-тест должен быть простым как молоток. Ведь именно в этих ограничениях его сила.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этой статье я постарался подробно описать свое понимание особенностей юзабилити-тестирования и описания его результатов. Как и все, что я пишу, это является больше моим личным профессиональным мнением, чем учебником или объективной истиной. В любом случае, не стесняйтесь писать мне и давать обратную связь, мне всегда ее приятно и интересно читать.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Коридорные исследования — как не выстрелить себе в ногу</title>
      <link>/ru/post/guerilla-testing/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/post/guerilla-testing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Коридорное тестирование — спорная штука. Многие исследователи не любят их, и на это есть причины.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Коридорки очень поверхностны, у тебя нет времени поговорить с человеком достаточно долго. О хоть сколько-нибудь репрезентативной выборке можно и не мечтать, целевая аудитория редко ходит по офису.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Размер выборки мал из-за ограничений формата, о чем-то более-менее серьезном у тебя нет возможности спросить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но все равно, есть люди, которые их делают. Почему? Потому что это быстро, просто, дает тебе иллюзию информированности. Вроде и народ поспрашивал, и мнение послушал — чем тебе не исследование?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;От коридорок нам никуда не уйти, но мы, как исследователи, можем дать коллегам несколько советов о том, как их сделать хоть сколько-нибудь полезными. Я подготовил 12 карточек с советами, которые помогут сгладить большинство отрицательных сторон коридорных тестов.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;раздел-1-цели-и-задачи-коридорок&#34;&gt;Раздел 1: цели и задачи коридорок&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;1.webp&#34; alt=&#34;Цели и задачи&#34;&gt;
В первую очередь стоит разобраться с тем, в чем вообще может быть польза от коридорок. Больше про целевую аудиторию мы от них не узнаем. Какое-либо мнение, проблемы пользователей, запросы на фичи — ничего из этого мы не вытащим. Однако, мы можем проверить интерфейс приложения — а нет ли там очевидно неудачных решений?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже если человек не наша целевая аудитория, непонимание им интерфейса может служить для нас сигналом: “Ага, тут что-то не так, надо бы это поправить”. Ограничение тут — профессиональные продукты, использование которых подразумевает наличие у человека специальных знаний и образования. Коридоркой интерфейс атомной станции мы не протестируем. А вот приложение для потребления контента — можем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отдельно хотелось бы сказать про тексты. С одной стороны, мы можем пощупать восприятие текстовок и терминов. С другой стороны — здесь нам надо еще сильнее следить за тем, чтобы текст не оказался специализированным. Если наша задача — сделать текст понятным для всех — можно попробовать. Если нет — то лучше отказаться от коридорных тестов.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;раздел-2-как-отбирать-респондентов&#34;&gt;Раздел 2: как отбирать респондентов&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2.webp&#34; alt=&#34;Респонденты&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, выборка у нас в любом случае будет стихийной. Но все равно нам стоит учитывать некоторые вещи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В первую очередь, очевидно, не стоит спрашивать тех, кто имеет хоть какое-то отношение к тестируемому продукту. Наша задача — найти тех, кто никогда его не видел, не участвовал в обсуждении, идеально конечно, чтобы не знал о его существовании. Нам нужно найти тех, у кого еще не замыленны глаза нашим продуктом, свежий взгляд. Так что собственную команду можем не доставать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При этом, ротация респондентов никуда не уходит. Стараемся не спрашивать одного человека дважды, даже если это разные прототипы. Заведение любимчиков среди респондентов не приводит ни к чему хорошему, какое бы исследование это ни было.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Идеально, конечно, было бы поспрашивать людей, которые никак не относятся ко всей этой нашей ойти индустрии. Уброрщики и уборщицы, охранники и охранницы, любой “обслуживающий” персонал — идеально для нас. С другой стороны спектра дизайнеры и менеджмент — они постоянно видят различные интерфейсы, тут слишком высок шанс, что человек уже достаточно насмотрен, чтобы разобраться в чем угодно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Лично я буду плохим респондентам — за время своей работы мне приходилось разбираться в продуктах настолько чудовищных, что я уже выработал у себя навык понимания любых возможных интерфейсных решений :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;раздел-3-формулировка-заданий&#34;&gt;Раздел 3: формулировка заданий&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;3.webp&#34; alt=&#34;Задания&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Коридорку легко спутать с количественником — ведь легко посчитать ответы и прийти к выводу, что один интерфейс лучше другого. На деле это не так, мы не можем сравнивать результаты тестов. Хоть оно и выглядит как количественный опрос, инсайты тут будут исключительно качественные — потенциальные юзабилити проблемы, на которые стоит обратить внимание. Поэтому давайте не сравнивать прототипы лоб в лоб, это и на полноразмерном юзабилити-тесте не очень хорошая практика.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У нас нет возможности погрузить человека в контекст тестирования, мы не можем долго рассказывать про наши цели, заморачиваться с айс-брейкерами тоже нет времени. Поэтому и задание5 должно быть максимально коротким и понятным. Как при удаленных юзабилити-тестах, но только еще короче и понятнее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну и стандартные требования к вопросам в исследовании никуда не уходят. Не указываем на правильный ответ, не задаем “да/нет” вопросы. Сохраняем нейтральность и всегда имеем в виду социально одобряемые ответы — мало кто захочет обижать коллегу.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;раздел-4-проведение-тестирования&#34;&gt;Раздел 4: проведение тестирования&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;4.webp&#34; alt=&#34;Тестировани&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У коридорных исследований строгие временные рамки. Мы не можем сильно отвлекать народ от работы. Поэтому не рекомендуется давать много заданий для одного респондента. Идеальная коридорка состоит из 1–2 заданий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как я уже говорил, цифры в коридорке считать бесполезно. Как говорится, тебе не нужно ждать, пока сотня машин проедет по канаве на дороге, чтобы понять, что ее нужно заделать. Если мы видим повторение неправильного ответа, мы можем сказать две вещи:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Существуют люди, которым что-то непонятно&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Это не уникальный случай, таких людей точно больше одного&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;А это уже тревожные звоночки и дополнительные аргументы к доработке решения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну и да, показывать десктопные приложения на мобилке не стоит. Можно, конечно носиться с распечатками, но идеальный вариант — показывать интерфейс на том устройстве, на котором он будет использоваться в реальной жизни.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;в-заключение&#34;&gt;В заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Спасибо за то, что дочитали статью до конца, надеюсь вам понравилось. Современные методы разработки продуктов заставляют нас использовать быстрые и дешевые методы. Но скорость и дешевизна обычно несут за собой минусы — м получаем меньше информации, можем делать меньше выводов. Выводам этим мы можем меньше доверять. Здесь самое важное, на мой взгляд — четко понимать границы того, что мы делаем. Иначе мы рискуем сильно ошибиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пдф с карточками на русском и английском языках можно скачать &lt;a href=&#34;https://github.com/UXRozum/Hall-tests&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;на моем гитхабе&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
